\capitulo{7}{Conclusiones y Líneas de trabajo futuras}

En esta sección final se presentan las conclusiones a las que se ha llegado con
la finalización del proyecto. La aplicación desarrollada tiene muchos puntos por
los que puede ser expandida, algunos sencillos y otros más grandes que ofrecen
posibilidades interesantes para los usuarios. Por esto último, también se
incluye una serie de líneas de trabajo para la mejora/expansión del proyecto.

\section{Conclusiones}

Una vez finalizado el proyecto, esta son las conclusiones que pueden extraerse:

\begin{itemize}
    \item Se ha desarrollado la biblioteca de algoritmos semi-supervisados
    personalizados, siendo validados mediante la comparación contra
    \texttt{sslearn} y obteniendo resultados satisfactorios suficientes. Con
    ella se ha podido extraer el proceso de entrenamiento de estos algoritmos
    para poder visualizarlos.
    \item El proyecto se ha culminado con la creación de una aplicación web
    completamente funcional que permite visualizar estos algoritmos. Además,
    también ofrece a los usuarios la posibilidad de registrarse y poder
    gestionar sus conjuntos de datos y ejecuciones.
    \item En líneas generales, la aplicación se ha desarrollado con la intención
    de ser completamente extensible. En este proyecto se han incluido cuatro
    algoritmos semi-supervisados, pero existen muchos más y se han dejado puntos
    de extensión para ellos.
    \item Con la terminación del proyecto, se ha creado una documentación
    completa de todos los aspectos técnicos considerados, así como un manual
    para el programador y para el usuario. En estos manuales se ha incluido todo
    lo que se ha creído imprescindible para entender perfectamente la
    aplicación.
    \item Durante la realización del proyecto (algoritmos y web) se han
    utilizado muchos conceptos aprendidos en asignaturas este curso y durante
    cursos previos. Entre ellas es de destacar \emph{Bases de datos},
    \emph{Metodología de la programación} (orientación a objetos),
    \emph{Estructuras de datos}, \emph{Sistemas inteligentes},
    \emph{Algoritmia}, \emph{Diseño y Mantenimiento del software} y
    \emph{Minería de datos}.
    \item Se han tenido que aprender otros muchos conceptos nunca antes vistos.
    Principalmente, el aprendizaje se ha centrado en el desarrollo web, con
    aspectos como las peticiones, respuestas, códigos HTTP, seguridad... y
    también sobre minería de datos, particularizando sobre clasificación.
    \item En lo relativo a programación, se ha tenido que aprender el lenguaje
    de marcas HTML junto con JavaScript para generar todo el contenido dinámico.
    Aunque ha supuesto un verdadero reto, ha sido un proceso interesante y
    satisfactorio.
    \item La documentación se ha realizado en pasos constantes (aumentando el
    ritmo hasta el final). Y pese a que no se ha apurado a realizarlo al final,
    sí que ha conllevado mucho tiempo del proyecto, incluso más que, por
    ejemplo, el desarrollo de los algoritmos.
\end{itemize}

\clearpage
\section{Líneas de trabajo futuras}

Como se ha comentado, la aplicación tiene muchos puntos de extensión y de
mejora. Las líneas futuras consideradas son:

\begin{itemize}
    \item Incorporación de más algoritmos semi-supervisados. La aplicación está
    pensada para que ese trabajo sea lo más fácil posible (todos los algoritmos
    ya implementados siguen la misma estructura).
    \item \textit{Jitter} en las visualizaciones. Esta técnica consiste en
    añadir algo de ruido a los datos (puntos en este caso). En todas las
    visualizaciones existe la posibilidad de tener puntos solapados que
    entorpezcan la visualización. Al aplicar \textit{Jitter}, los puntos
    tendrían posiciones algo diferentes a las reales, y evitarían en gran medida
    estos solapamientos.
    \item Exportación e importación de los parámetros de los algoritmos. La idea
    surge de poder <<compartir>> la configuración de los mismos una vez
    ejecutados (actualmente visibles en el apartado de <<Mi Espacio>>).
    \item Incorporación de una lista separada tanto de los conjuntos de datos
    subidos como de las ejecuciones. Algo parecido a una lista de favoritos. El
    usuario tendría la posibilidad de marcar las entradas en las tablas.
    \item Diseño completamente adaptable en las visualizaciones. Aunque las
    visualizaciones están pensadas actualmente para un ordenador debido a las
    grandes dimensiones de las mismas, esto beneficiaría a la accesibilidad.
    \item Tutoriales dinámicos en toda la aplicación web. Estos tutoriales
    contendrían las principales interacciones de la aplicación (visualizar un
    algoritmo o ejecutarlo con un conjunto de datos ya cargado). El usuario solo
    tendría que seguir los pasos y aprendería rápidamente el funcionamiento.
    \item Pre-procesado completo delegado a la aplicación. Esto permitiría al
    usuario introducir ficheros con características categóricas, opciones de
    normalización, de eliminación de valores atípicos, etc.
    \item Por último, y como línea de futuro más grande, añadir un pseudocódigo
    dinámico que permita seguir cada paso que realiza el algoritmo. Esta idea
    podría ayudar mucho a los usuarios (previsiblemente alumnos). Sin embargo,
    podría ser necesaria una reimplementación parcial (o total) de los
    algoritmos (para conseguir suficiente granularidad en los pasos).
\end{itemize}